---
title: "劇こそまさにうってつけ"
---

## 劇こそまさにうってつけ {#the-plays-the-thing}

『青い花』の英語版第三巻で三島由紀夫による1956年の戯曲『鹿鳴館』が使われているのは、志村貴子が演劇を漫画の要素として利用するのを好んでいることを示す、最も良い例であろう。戯曲の出来事およびキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーと、漫画の出来事およびキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーとの相互作用は、この巻がシリ&#x2060;ーズの中で最も優れていることに寄与していると私は考えている。
{:.first}

『青い花』の中で示されているのは戯曲のごく一部であり、やや断片的なものである。志村は、少なくとも戯曲の基本的な大筋と主要な登場人物について知&#x2060;っている読者層を想定して描いていると思われる。戯曲を読んだことがない人のために、以下にあらすじを要約していこう：

【第一幕】 1886年11月3日の天皇誕生日に、政府高官である影山悠敏伯爵の屋敷にある茶室に貴族の女性たちが集まり、天皇に敬意を表して開催された観兵式が行われるのを見物している。（この最初の場面は、漫画でも最初に描かれている（『青い花』(4) pp. 53--55 / *SBF*, 2:233--35）。）影山の妻&#x2060;・朝子（『青い花』の舞台では井汲京子が演じている）も一緒に参加する。結婚によ&#x2060;って貴族にな&#x2060;った元芸者である朝子は、その新しい地位に違和感を覚え、これまで人前に出ることはなか&#x2060;った&#x2060;[^04-03-01]。

[^04-03-01]: Mishima, *Rokumeikan*, 5--8.

この内の一人の女性が、自分の娘の顕子（『甘い花』では奥平あきらが演じている）とその恋人久雄に関して、朝子に助言を求めてきた。久雄は自由民権運動を支持しており、顕子は久雄がその夜の鹿鳴館での舞踏会を妨害し、影山伯爵の暗殺を試みるのではないかと恐れているとのことである。久雄の名を聞いて酷く動揺した朝子は、協力することを承諾し、女性たちが去&#x2060;った後、久雄と面会することにした&#x2060;[^04-03-02]。

[^04-03-02]: Mishima, *Rokumeikan*, 9--12.

朝子は久雄に、自分は、久雄を引き取&#x2060;った自由党のリ&#x2060;ーダ&#x2060;ーである清原永之輔のかつての恋人であり、久雄の母親であることを打ち明ける。久雄は、清原家の嫡子と比較して自分をぞんざいに扱&#x2060;ってきた父親への恨みを吐き出し、影山ではなく清原を殺すつもりであることを明かすのであ&#x2060;った&#x2060;[^04-03-03]。

[^04-03-03]: Mishima, *Rokumeikan*, 14--16.

【第二幕】 久雄が去&#x2060;った後、朝子は清原（『青い花』では上田良子が演じている）に連絡を取り、茶室で落ち合うこととした。朝子は舞踏会を妨害する計画を知&#x2060;っていることを告げ、計画の中止を促す。清原は抵抗するも、朝子が自ら私室を離れ自分も舞踏会に参加するつもりだと告げると、承諾する&#x2060;[^04-03-04]。

[^04-03-04]: Mishima, *Rokumeikan*, 16--23.

影山伯爵とその側近の飛田が登場すると、清原は立ち去る。朝子の耳に入&#x2060;ってきた二人の会話から、影山は舞踏会の妨害計画を知&#x2060;っており、飛田を仲介にして、影山こそが久雄による清原殺害計画の首謀者そのものであ&#x2060;ったことが判明する。血を好む飛田は、影山が自分に暗殺の仕事を任せてくれなか&#x2060;ったことを抗議する&#x2060;[^04-03-05]。

[^04-03-05]: Mishima, *Rokumeikan*, 23--27.

朝子は身を現し、影山に今夜舞踏会への妨害はないことを宣言し、飛田が去&#x2060;った後、影山に自身が出席することを告げる。そして、影山に、久雄が父親殺害計画をやめるよう説得することを促し、自分は友人の娘を助けたいだけだと説明する。影山は、舞踏会への乱入がないことを条件に承諾する。朝子が出て行&#x2060;った後、彼は朝子の女中頭である草乃を捕まえ、無理やり抱き込む&#x2060;[^04-03-06]。

[^04-03-06]: Mishima, *Rokumeikan*, 27--31.

【第三幕】 舞踏会を控えた鹿鳴館の二階で、顕子と久雄は、久雄を舞踏会に連れてくるのは朝子の命令だということを話している。二人はキスをし、その後、朝子は部屋に入り、部屋の装飾をする職人たちに指示を出しながら忙しくしている。一方、好意をも&#x2060;ってして草乃を誘惑した影山は、草乃から朝子が久雄の母親であり清原の元恋人であることを聞き出す&#x2060;[^04-03-07]。

[^04-03-07]: Mishima, *Rokumeikan*, 32--37.

朝子と少し話をした後、影山は飛田を探し出し、計画が変更とな&#x2060;ったことを伝える：清原が舞踏会妨害の計画を中止したため、飛田が自ら妨害するよう変更するということだ。影山は草乃に、朝子の名で清原を鹿鳴館におびき寄せるよう指示する&#x2060;[^04-03-08]。

[^04-03-08]: Mishima, *Rokumeikan*, 37--41.

顕子と久雄は駆け落ちして外国へ向かう計画を話している。そこに影山が割り込んできて、久雄が恋愛に溺れて計画を放棄したことを叱責する。そして、久雄に、（朝子が久雄に言&#x2060;ったのとは違い）不法侵入は必ず起こり、久雄の暗殺計画の（名を伏せた）標的が鹿鳴館の外にいることを告げる。影山は久雄に拳銃を渡し、久雄はそれを受け取る&#x2060;[^04-03-09]。

[^04-03-09]: Mishima, *Rokumeikan*, 41--45.

影山は朝子およびその友人たちと合流し、天皇の健勝を祈&#x2060;って乾杯する―しかし、朝子が誤&#x2060;ってグラスを落としてしまうという不吉な出来事が起こる&#x2060;[^04-03-10]。

[^04-03-10]: &nbsp;Mishima, *Rokumeikan*, 45--46.

【第四幕】 朝子と影山と貴族たちが各々語り合&#x2060;っているうちに、招待された政府要人たちが舞踏会に到着し始める。この中には、伊藤博文首相、大山巌陸軍大臣とその妻、旧姓&#x2060;・山川捨松（前節参照）、そして海外からの賓客たちとい&#x2060;った面々が含まれていた&#x2060;[^04-03-11]。

[^04-03-11]: &nbsp;Mishima, *Rokumeikan*, 46--47. マミ&#x2060;・ハラノが影山伯爵を首相と呼ぶのは誤りである。 Harano, “Anatomy of Mishima’s Most Successful Play,” 1, 11, 17, 36--37, 39, 42, 46--47.

来賓が舞踏室に入場した後、刀を振り回して装飾品を破壊している男たちがいるという通報が階下から入る。朝子は階段の上に凛として立ちはだかり、その後、影山は静かに飛田に指示し、男たちを撤退させる。一方、久雄は、父が自分と朝子を裏切&#x2060;って計画を進めたと思い、激昂して建物を出て行&#x2060;ってしまう&#x2060;[^04-03-12]。

[^04-03-12]: &nbsp;Mishima, *Rokumeikan*, 48--49.

しばらくして銃声が二発聞こえ、取り乱した清原が入&#x2060;ってきて、久雄が死んだと説明する：清原は、暗闇に隠れていた襲撃者に発砲され、正当防衛のために撃ち返したところ、自分が息子を殺してしま&#x2060;ったことを知&#x2060;ったのだ。清原は、久雄がわざと狙いを外したことを察知し、久雄が父への復讐のためにあえて殺されたか&#x2060;ったと結論づける&#x2060;[^04-03-13]。

[^04-03-13]: &nbsp;Mishima, *Rokumeikan*, 49--50.

清原は政治を辞めることを宣言し、影山が政敵を排除する目的を達成したことを皮肉を込めて祝福する。そして、鹿鳴館に侵入したのは自分の部下ではないことを朝子に告げ、自分は約束を守&#x2060;ったと申告し（自分を呼び出したのは、朝子が約束を守&#x2060;っていないことを示唆している）、もう二度と会わないと誓&#x2060;って退場する&#x2060;[^04-03-14]。

[^04-03-14]: &nbsp;Mishima, *Rokumeikan*, 50--51.

飛田も去り（舞台演出によれば、「畏ま&#x2060;っていそぎ」）、朝子が彼らを慰めようとした後、顕子とその母も去&#x2060;って、朝子と影山は向き合うことになる。影山は、現実の政治の世界を知らないで、人と人との信頼や協力とい&#x2060;った「お伽噺（おとぎばなし）」を信じている朝子をなじり、一方朝子は、権力しか知らない、権力しか欲していない彼を非難するのだ&#x2060;った&#x2060;[^04-03-15]。

[^04-03-15]: &nbsp;Mishima, *Rokumeikan*, 51--53.

朝子が影山のもとを離れ清原に向かうと宣言し、王妃殿下方の到着が告げられ、朝子と影山が踊る中オ&#x2060;ーケストラが演奏され、朝子は遠くでピストルの発砲音が聞こえたと感じる。音楽が止まり、影山が朝子にただの花火だと告げると、音楽と踊りは続き、幕が下りる&#x2060;[^04-03-16]。

[^04-03-16]: &nbsp;Mishima, *Rokumeikan*, 53--54.
